\chapter{M\'odulo de Historial Cl\'inico}

\section{Descripci\'on General}

El historial cl\'{\i}nico sigue el formato \textbf{SOAP} (Subjetivo,
Objetivo, Evaluaci\'on, Plan), un est\'andar ampliamente utilizado en
medicina veterinaria para la documentaci\'on cl\'{\i}nica estructurada.

\section{Estructura SOAP}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item \textbf{S (Subjective) --- Subjetivo:} Historia cl\'{\i}nica y
          s\'{\i}ntomas reportados por el due\~no.
    \item \textbf{O (Objective) --- Objetivo:} Hallazgos del examen f\'{\i}sico.
    \item \textbf{A (Assessment) --- Evaluaci\'on:} An\'alisis y diagn\'ostico
          diferencial.
    \item \textbf{P (Plan) --- Plan:} Tratamiento, medicamentos y seguimiento.
\end{itemize}

\section{Server Actions}

\subsection{SOAP con Signos Vitales}

\begin{lstlisting}[style=typescript, caption=Interfaz MedicalRecordInput]
export interface MedicalRecordInput {
  patientId: number;
  appointmentId: number | null;
  subjective: string;
  objective: string;
  assessment: string;
  plan: string;
  diagnosis: string;
  vitals: {
    weight?: number;
    temperature?: number;
    heartRate?: number;
    respiratoryRate?: number;
  };
}
\end{lstlisting}

\subsection{getMedicalRecord --- Detalle Completo}

\begin{lstlisting}[style=typescript, caption=getMedicalRecord - Joins para vista detalle]
export async function getMedicalRecord(id: number) {
  const row = await db
    .select({
      id: schema.medicalRecords.id,
      patientId: schema.medicalRecords.patientId,
      appointmentId: schema.medicalRecords.appointmentId,
      subjective: schema.medicalRecords.subjective,
      objective: schema.medicalRecords.objective,
      assessment: schema.medicalRecords.assessment,
      plan: schema.medicalRecords.plan,
      vitals: schema.medicalRecords.vitals,
      diagnosis: schema.medicalRecords.diagnosis,
      createdAt: schema.medicalRecords.createdAt,
      updatedAt: schema.medicalRecords.updatedAt,
      patientName: schema.patients.name,
      patientSpecies: schema.patients.species,
      clientName: schema.clients.name,
      appointmentDate: schema.appointments.date,
      createdByName: schema.users.firstName,
      createdByLastName: schema.users.lastName,
    })
    .from(schema.medicalRecords)
    .innerJoin(schema.patients,
      eq(schema.medicalRecords.patientId, schema.patients.id))
    .innerJoin(schema.clients,
      eq(schema.patients.clientId, schema.clients.id))
    .leftJoin(schema.appointments,
      eq(schema.medicalRecords.appointmentId, schema.appointments.id))
    .leftJoin(schema.users,
      eq(schema.medicalRecords.createdBy, schema.users.id))
    .where(eq(schema.medicalRecords.id, id))
    .then((rows) => rows[0] ?? null);

  return row;
}
\end{lstlisting}

\section{P\'aginas}

\subsection{Listado (/medical-records)}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Filtrado por paciente via \texttt{?patientId=X}.
    \item Ordenado del m\'as reciente al m\'as antiguo.
    \item Muestra: diagn\'ostico, fecha, cita asociada y responsable.
\end{itemize}

\subsection{Creaci\'on (/medical-records/new)}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Par\'ametros \texttt{?patientId=X\&appointmentId=Y}.
    \item Formulario SOAP completo con:
    \item \textbf{Signos vitales:} Peso, temperatura, frecuencia card\'{\i}aca
          (FC), frecuencia respiratoria (FR) en grid de 4 columnas.
    \item \textbf{Diagn\'ostico:} Campo de texto.
    \item \textbf{Secciones SOAP:} 4 \'areas de texto en grid 2$\times$2.
\end{itemize}

\subsection{Detalle (/medical-records/[id])}

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Diagn\'ostico destacado con borde izquierdo color primario.
    \item Tarjetas de signos vitales en grid de 4 columnas.
    \item Cuatro secciones SOAP en grid de 2 columnas.
    \item Informaci\'on del paciente y cita asociada.
\end{itemize}

\section{Integraci\'on}

El bot\'on ``Historial Cl\'{\i}nico'' en la p\'agina de detalle del
paciente enlaza a \texttt{/medical-records?patientId=X}, permitiendo
acceso directo al historial desde el perfil del paciente.

\section{Datos Semilla}

El seed incluye 8 registros m\'edicos realistas en espa\~nol con:

\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Diagn\'osticos variados: otitis, dermatitis, sobrepeso, infecci\'on
          urinaria, gingivitis, vacunaci\'on, control.
    \item Signos vitales completos (peso, temperatura, FC, FR).
    \item Texto SOAP detallado emulando notas cl\'{\i}nicas reales.
\end{itemize}
